本事經卷第二

大唐三藏法師玄奘奉　詔譯

一法品第一之二

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若有於貪未如實知、未正遍知、未能永斷，彼於自心未離貪故，不能通達、不能遍知、不能等覺、不能涅槃、不能證得無上安樂。若有於貪已如實知、已正遍知、已能永斷，彼於自心已離貪故，即能通達、即能遍知、即能等覺、即能涅槃、即能證得無上安樂。是故於貪應如實知、應正遍知、應求永斷，於佛法中當修梵行。」爾時，世尊重攝上義而說偈言：

「若於貪未知，　彼去涅槃遠，

於貪已知者，　去涅槃不遙。

我觀諸有情，　由貪之所染，

還來墮惡趣，　受生死輪迴。

若能正了知，　永斷此貪者，

得上沙門果，　畢竟不受生。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若有於瞋未如實知、未正遍知、未能永斷，彼於自心未離瞋故，不能通達、不能遍知、不能等覺、不能涅槃、不能證得無上安樂。若有於瞋已如實知、已正遍知、已能永斷，彼於自心已離瞋故，即能通達、即能遍知、即能等覺、即能涅槃、即能證得無上安樂。是故於瞋應如實知、應正遍知、應求永斷，於佛法中當修梵行。」爾時，世尊重攝上義而說頌曰：

「若於瞋未知，　彼去涅槃遠，

於瞋已知者，　去涅槃不遙。

我觀諸有情，　由瞋之所染，

還來墮惡趣，　受生死輪迴。

若能正了知，　永斷此瞋者，

得上沙門果，　畢竟不受生。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若有於癡未如實知、未正遍知、未能永斷，彼於自心未離癡故，不能通達、不能遍知、不能等覺、不能涅槃、不能證得無上安樂。若有於癡已如實知、已正遍知、已能永斷，彼於自心已離癡故，即能通達、即能遍知、即能等覺、即能涅槃、即能證得無上安樂。是故於癡應如實知、應正遍知、應求永斷，於佛法中當修梵行。」爾時，世尊重攝上義而說頌曰：

「若於癡未知，　彼去涅槃遠，

於癡已知者，　去涅槃不遙。

我觀諸有情，　由癡之所染，

還來墮惡趣，　受生死輪迴。

若能正了知，　永斷此癡者，

得上沙門果，　畢竟不受生。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若有於覆未如實知、未正遍知、未能永斷，彼於自心未離覆故，不能通達、不能遍知、不能等覺、不能涅槃、不能證得無上安樂。若有於覆已如實知、已正遍知、已能永斷，彼於自心已離覆故，即能通達、即能遍知、即能等覺、即能涅槃、即能證得無上安樂。是故於覆應如實知、應正遍知、應求永斷，於佛法中當修梵行。」爾時，世尊重攝上義而說頌曰：

「若於覆未知，　彼去涅槃遠，

於覆已知者，　去涅槃不遙。

我觀諸有情，　由覆之所染，

還來墮惡趣，　受生死輪迴。

若能正了知，　永斷此覆者，

得上沙門果，　畢竟不受生。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若有於惱未如實知、未正遍知、未能永斷，彼於自心未離惱故，不能通達、不能遍知、不能等覺、不能涅槃、不能證得無上安樂。若有於惱已如實知、已正遍知、已能永斷，彼於自心已離惱故，即能通達、即能遍知、即能等覺、即能涅槃、即能證得無上安樂。是故於惱應如實知、應正遍知、應求永斷，於佛法中當修梵行。」爾時，世尊重攝上義而說頌曰：

「若於惱未知，　彼去涅槃遠，

於惱已知者，　去涅槃不遙。

我觀諸有情，　由惱之所染，

還來墮惡趣，　受生死輪迴。

若能正了知，　永斷此惱者，

得上沙門果，　畢竟不受生。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若有於忿未如實知、未正遍知、未能永斷，彼於自心未離忿故，不能通達、不能遍知、不能等覺、不能涅槃、不能證得無上安樂。若有於忿已如實知、已正遍知、已能永斷，彼於自心已離忿故，即能通達、即能遍知、即能等覺、即能涅槃、即能證得無上安樂。是故於忿應如實知、應正遍知、應求永斷，於佛法中當修梵行。」爾時，世尊重攝上義而說頌曰：

「若於忿未知，　彼去涅槃遠，

於忿已知者，　去涅槃不遙。

我觀諸有情，　由忿之所染，

還來墮惡趣，　受生死輪迴。

若能正了知，　永斷此忿者，

得上沙門果，　畢竟不受生。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若有於恨未如實知、未正遍知、未能永斷，彼於自心未離恨故，不能通達、不能遍知、不能等覺、不能涅槃、不能證得無上安樂。若有於恨已如實知、已正遍知、已能永斷，彼於自心已離恨故，即能通達、即能遍知、即能等覺、即能涅槃、即能證得無上安樂。是故於恨應如實知、應正遍知、應求永斷，於佛法中當修梵行。」爾時，世尊重攝上義而說頌曰：

「若於恨未知，　彼去涅槃遠，

於恨已知者，　去涅槃不遙。

我觀諸有情，　由恨之所染，

還來墮惡趣，　受生死輪迴。

若能正了知，　永斷此恨者，

得上沙門果，　畢竟不受生。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若有於嫉未如實知、未正遍知、未能永斷，彼於自心未離嫉故，不能通達、不能遍知、不能等覺、不能涅槃、不能證得無上安樂。若有於嫉已如實知、已正遍知、已能永斷，彼於自心已離嫉故，即能通達、即能遍知、即能等覺、即能涅槃、即能證得無上安樂。是故於嫉應如實知、應正遍知、應求永斷，於佛法中當修梵行。」爾時，世尊重攝上義而說頌曰：

「若於嫉未知，　彼去涅槃遠，

於嫉已知者，　去涅槃不遙。

我觀諸有情，　由嫉之所染，

還來墮惡趣，　受生死輪迴。

若能正了知，　永斷此嫉者，

得上沙門果，　畢竟不受生。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若有於慳未如實知、未正遍知、未能永斷，彼於自心未離慳故，不能通達、不能遍知、不能等覺、不能涅槃、不能證得無上安樂。若有於慳已如實知、已正遍知、已能永斷，彼於自心已離慳故，即能通達、即能遍知、即能等覺、即能涅槃、即能證得無上安樂。是故於慳應如實知、應正遍知、應求永斷，於佛法中當修梵行。」爾時，世尊重攝上義而說頌曰：

「若於慳未知，　彼去涅槃遠，

於慳已知者，　去涅槃不遙。

我觀諸有情，　由慳之所染，

還來墮惡趣，　受生死輪迴。

若能正了知，　永斷此慳者，

得上沙門果，　畢竟不受生。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若有於耽未如實知、未正遍知、未能永斷，彼於自心未離耽故，不能通達、不能遍知、不能等覺、不能涅槃、不能證得無上安樂。若有於耽已如實知、已正遍知、已能永斷，彼於自心已離耽故，即能通達、即能遍知、即能等覺、即能涅槃、即能證得無上安樂。是故於耽應如實知、應正遍知、應求永斷，於佛法中當修梵行。」爾時，世尊重攝上義而說頌曰：

「若於耽未知，　彼去涅槃遠，

於耽已知者，　去涅槃不遙。

我觀諸有情，　由耽之所染，

還來墮惡趣，　受生死輪迴。

若能正了知，　永斷此耽者，

得上沙門果，　畢竟不受生。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若有於慢未如實知、未正遍知、未能永斷，彼於自心未離慢故，不能通達、不能遍知、不能等覺、不能涅槃、不能證得無上安樂。若有於慢已如實知、已正遍知、已能永斷，彼於自心已離慢故，即能通達、即能遍知、即能等覺、即能涅槃、即能證得無上安樂。是故於慢應如實知、應正遍知、應求永斷，於佛法中當修梵行。」爾時，世尊重攝上義而說頌曰：

「若於慢未知，　彼去涅槃遠，

於慢已知者，　去涅槃不遙。

我觀諸有情，　由慢之所染，

還來墮惡趣，　受生死輪迴。

若能正了知，　永斷此慢者，

得上沙門果，　畢竟不受生。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若有於害未如實知、未正遍知、未能永斷，彼於自心未離害故，不能通達、不能遍知、不能等覺、不能涅槃、不能證得無上安樂。若有於害已如實知、已正遍知、已能永斷，彼於自心已離害故，即能通達、即能遍知、即能等覺、即能涅槃、即能證得無上安樂。是故於害應如實知、應正遍知、應求永斷，於佛法中當修梵行。」爾時，世尊重攝上義而說頌曰：

「若於害未知，　彼去涅槃遠，

於害已知者，　去涅槃不遙。

我觀諸有情，　由害之所染，

還來墮惡趣，　受生死輪迴。

若能正了知，　永斷此害者，

得上沙門果，　畢竟不受生。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若於一切未如實知、未正遍知、未能永斷，彼於自心未離一切故，不能通達、不能遍知、不能等覺、不能涅槃、不能證得無上安樂。若於一切已如實知、已正遍知、已能永斷，彼於自心已離一切故，即能通達、即能遍知、即能等覺、即能涅槃、即能證得無上安樂。故於一切應如實知、應正遍知、應求永斷，於佛法中當修梵行。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「若一切未知，　彼去涅槃遠，

一切已知者，　去涅槃不遙。

我觀諸有情，　由一切所染，

還來墮惡趣，　受生死輪迴。」

重攝前經嗢拕南曰：

貪、恚及愚癡　覆藏、惱、忿、恨

嫉、慳與耽嗜　慢、害、將一切

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！一切修習福業事中，慈心解脫最為第一。所以者何？慈心解脫威德熾盛，映蔽一切諸福業事。以彼諸事所有威德，欲比所修慈心解脫，十六分中亦不及一。苾芻當知！譬如小大諸國王中，轉輪聖王最為第一。所以者何？轉輪聖王威德熾盛，映蔽一切小大諸王。以彼諸王所有威德比轉輪王，十六分中亦不及一。諸福業事亦復如是，欲比所修慈心解脫，十六分中亦不及一。又如小大諸星之中，其滿月輪最為第一。所以者何？是滿月輪威光熾盛，映蔽一切小大諸星。以彼諸星所有威光比滿月輪，十六分中亦不及一。諸福業事亦復如是，欲比所修慈心解脫，十六分中亦不及一。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「一切福業事，　比慈心解脫，

於十六分中，　亦不能及一。

於一有情所，　能修慈善心，

其福尚無邊，　何況於一切！

諸有大國王，　威伏於大地，

世間祠施會，　一切無不為。

如是祠施福，　比所修慈心，

於十六分中，　亦不能及一。

如轉輪聖帝，　威德蔽諸王，

亦如滿月輪，　其光映諸宿。

如是諸所修，　一切福業事，

皆為慈善心，　威德之所覆。

修慈心解脫，　若人若非人，

一切諸有情，　皆不能為害。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！我觀世間無別一法，為諸有學未得心者希求無上安樂果時，作外強緣，如善知識。所以者何？彼諸有情因善知識，所求皆遂，謂斷眾惡、修習諸善，得無雜染真淨之身。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「我觀諸世間，　無別有一法，

學未得心者，　求無上果時，

為作外強緣，　如彼善知識。

親近善知識，　所求無不成，

恭敬受其教，　無放逸奉行，

速證於涅槃，　離怖常安樂。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！我觀世間無別一法，為諸有學未得心者希求無上安樂果時，作內強緣，如正作意。所以者何？彼諸有情因正作意，所求皆遂，謂斷眾惡、修習諸善，得無雜染真淨之身。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「我觀諸世間，　無別有一法，

學未得心者，　求無上果時，

為作內強緣，　如彼正作意。

修習正作意，　所求無不成，

如理審觀察，　無放逸修行，

速證於涅槃，　離怖常安樂。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若諸有情能知惠施所感果報明了現前如我知者，必無慳悋纏染其心，設彼唯有所食一摶，要分施他，然後自食。以不知故，為諸慳悋纏染其心，雖有無量飲食、財寶而不施他，唯自食用。所以者何？惠施果報生人天中，無量往返受諸快樂。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「世間諸有情，　若了知惠施，

能感大果報，　明見似如來；

其心必不為，　慳悋所纏染，

唯有食一摶，　而亦能分施。

由不知施果，　明見似如來，

雖有多財食，　慳悋不能捨。

若於凡聖田，　三時心喜施，

感人天果報，　往返量無邊。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若諸有情能知犯戒所感果報明了現前如我知者，行住坐臥皆不能安，言笑飲食都無思念，其心驚惶狂亂吐血，身形萎悴如被刈蘆。以不知故，安然無畏。所以者何？諸犯戒罪能感惡趣，增上猛利諸苦果報。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「世間諸有情，　若了知犯戒，

能感苦果報，　明見似如來；

四威儀不安，　不思言笑等，

心驚狂吐血，　身悴如刈蘆。

由不知犯戒，　能感惡趣苦，

明見似如來，　安然不驚懼。

諸有犯戒人，　定墮於惡趣，

受增上猛利，　苦果報無邊。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若諸有情能知持戒所感果報明了現前如我知者，彼於自身深生厭離、欣樂當來，堅持禁戒。以不知故，樂著自身，毀犯禁戒。所以者何？諸持戒福能感善趣，增上猛利諸樂果報。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「世間諸有情，　若了知持戒，

能感樂果報，　明見似如來；

便於不淨身，　深能生厭離，

求當來勝果，　堅守淨尸羅。

由不知持戒，　能感善趣樂，

明見似如來，　故毀犯淨戒。

諸有持戒人，　得生於善趣，

受天諸妙樂，　證無上涅槃。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若諸有情知而妄語，無慚、無愧、無改悔心，我說彼於惡不善業無不能造。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「知而故妄語，　無慚愧悔心，

如是諸有情，　無惡而不造。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若諸有情知而妄語，深生慚愧有改悔心，我說彼於白淨善法無不能造。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「知而故妄語，　有慚愧悔心，

如是諸有情，　無善而不造。

精勤不放逸，　如說正修行，

得無上涅槃，　永離諸怖畏。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！有一最勝補特伽羅，彼於世間若不出現，無量有情退失聖慧。云何為一補特伽羅？所謂如來、應、正等覺。所以者何？若諸如來、應、正等覺不現世間，無能宣說修聖慧法，故諸有情退失聖慧。苾芻當知！諸有退失親友財位，名小退失；退失聖慧，名大退失。所以者何？若諸有情退失聖慧，於現法中多諸憂苦，無喜樂住，有災有患有惱有燒，及於當來長夜受苦，及受種種猛利災害，增長血滴，常遊死路，數墮地獄、餓鬼、傍生、阿素洛趣，數受人天生死憂苦。所以者何？由彼有情於其聖慧未能隨覺、未能通達，故於六趣生死輪迴。若諸有情證得聖慧，便能出離正盡苦邊。是故汝等應如是學：我當云何修習聖慧令不退失？我當云何於諸聖慧隨覺通達？汝等苾芻，應如是學。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「如來不出現，　世間諸有情，

無救無歸依，　皆退失聖慧。

失親友財位，　是名小退失，

若失真聖慧，　是名大退失。

我觀諸世間，　失無上聖慧，

輪轉於生死，　受諸名色身。

彼於現法中，　有苦無上樂，

於當來長夜，　久生死輪迴。

若欲求聖慧，　正盡眾苦邊，

當願諸如來，　數出現於世。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！有一最勝補特伽羅，彼於世間若出現者，無量有情增長聖慧。云何為一補特伽羅？所謂如來、應、正等覺。所以者何？若諸如來、應、正等覺出現世間，有能宣說修聖慧法，令諸有情增長聖慧。苾芻當知！諸有增長親友財位，名小增長；增長聖慧，名大增長。所以者何？若諸有情增長聖慧，於現法中多諸喜樂，無憂苦住，無災無患無惱無燒，不於當來長夜受苦，不受種種猛利災害，不增血滴，不遊死路，不墮地獄、餓鬼、傍生、阿素洛趣，不受人天生死憂苦。所以者何？由彼有情於其聖慧已能隨覺，已能通達，不於六趣生死輪迴。若諸有情未增聖慧，無能出離正盡苦邊。是故汝等應如是學：我當云何修習聖慧令其增長？我當云何於諸聖慧隨覺通達？汝等苾芻，應如是學。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「如來若出現，　世間諸有情，

有救有歸依，　皆增長聖慧。

得親友財位，　是名小增長，

若得真聖慧，　是名大增長。

我觀諸世間，　得無上聖慧，

不流轉生死，　定取於涅槃。

彼於現法中，　離苦常安樂，

於當來長夜，　離生死輪迴。

若欲增聖慧，　正盡眾苦邊，

當願佛世尊，　長久住於世。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！世有一法於生長時，令諸有情愚癡增益、顛倒堅固、垢穢隨增、惡趣成滿，與多眾生為不利益、為不安樂，令諸世間人天大眾，無義無利、增長憂苦。云何一法？所謂邪見。所以者何？由邪見故，令諸有情愚癡增益、顛倒堅固、垢穢隨增、惡趣成滿，與多眾生為不利益、為不安樂，令諸世間人天大眾，無義無利、增長憂苦。如是名為世有一法於生長時，令諸有情愚癡增益，廣說乃至令諸世間人天大眾，無義無利、增長憂苦。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「邪見生長時，　令愚癡增益，

及顛倒堅固，　諸垢穢隨增，

成滿諸惡趣，　為無利樂等。

邪見害愚夫，　如火燒眾物。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！世有一法於生長時，令諸有情愚癡損減、顛倒除滅、淨法隨增，脫諸惡趣、善趣成滿，與多眾生為大利益、為大安樂，令諸世間人天大眾，有義有利、增長喜樂。云何一法？所謂正見。所以者何？由正見故，令諸有情愚癡損減、顛倒除滅、淨法隨增，脫諸惡趣、善趣成滿，與多眾生為大利益、為大安樂，令諸世間人天大眾，有義有利、增長喜樂。如是名為世有一法於生長時，令諸有情愚癡損減，廣說乃至令諸世間人天大眾，有義有利、增長喜樂。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「正見生長時，　令愚癡損減，

及顛倒除滅，　諸淨法隨增，

脫惡滿善趣，　為有利樂等。

正見現在前，　速證涅槃樂。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！我觀世間無別一法，速疾迴轉，猶如其心。所以者何？是心於境速疾迴轉，世出、世間無可為喻，汝等應取如是心相。善取相已，應善思惟；善思惟已，應善觀察；善觀察已，應善安住；善安住已，若不覺有內貪欲纏，汝等復應審諦觀察：我今為有內貪欲纏而不覺耶？我今為無內貪欲纏而不覺耶？

「審觀察已，復應作意思惟隨一可愛境相。如是作意思惟隨一可愛相時，若心隨順趣向喜樂可愛境相，當知此心隨順諸欲、違背出離。汝等爾時應自覺了：我今猶有內貪欲纏而不能覺，非為無有；我今未斷五欲貪纏，所證與前未有差別；我今猶未證所修果。譬如有人於駛流水，牽重船筏逆上而行，此人爾時多用功力，若暫懈慢便順下流。如是汝等，思惟隨一可愛相時，若心隨順趣向喜樂可愛境相，當知此心隨順諸欲、違背出離。汝等爾時應自覺了：我今猶有內貪欲纏而不能覺，非為無有。我今未斷五欲貪纏，所證與前未有差別；我今猶未證所修果。

「汝等作意思惟隨一可愛相時，若心隨順趣向憙樂出離之相，當知此心隨順出離、違背諸欲。汝等爾時應自覺了：我今無有內貪欲纏，非彼猶有而不能覺；我今已斷五欲貪纏，所證與前已有差別；我今已能證所修果。如以筋羽投置火中，便即焦卷而不舒緩。如是汝等，思惟隨一可愛相時，若心隨順趣向憙樂出離之相，當知此心隨順出離、違背諸欲。汝等爾時應自覺了：我今無有內貪欲纏，非彼猶有而不能覺；我今已斷五欲貪纏，所證與前已有差別；我今已能證所修果。是故汝等應如是學：我當云何善轉自心，令其調伏，違背諸欲，隨順出離？汝等苾芻，應如是學。」爾時，世尊重攝此義，而說頌曰：

「無別有一法，　性躁動如心，

難調御難防，　大仙之所說。

譬如有智人，　以火等眾具，

調直於利箭，　令遠有所中。

如是諸苾芻，　應善學方便，

調直於心性，　令速證涅槃。」

重攝前經嗢拕南曰：

修慈、修二緣　施、犯戒、持戒

二妄、二聖慧　邪見、正見、心

本事經卷第二

本事經卷第三

大唐三藏法師玄奘奉　詔譯

二法品第二之一

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若有苾芻成就二分，於現法中多諸憂苦，無喜樂住，有災有患、有惱有燒、有罪有責，為諸有情同梵行者之所訶毀，身壞命終生諸惡趣。云何為二？一、於根門不能守護；二、於飲食不善知量。諸有苾芻成就此二，於現法中多諸憂苦，無喜樂住，有災有患、有惱有燒、有罪有責，為諸有智同梵行者之所訶毀，身壞命終生諸惡趣。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「若不能守護，　眼等六根門，

飲食不知量，　成不信懈怠。

彼於現法中，　身心多受苦，

及有災有患，　有惱有燒然；

行住與坐臥，　若覺若夢中，

由彼二因緣，　恒有罪有責。

居聚落空閑，　眾中及靜處，

有智常訶責，　當生惡趣中。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若有苾芻成就二分，於現法中多諸喜樂，無憂苦住，無災無患、無惱無燒、無罪無責，為諸有智同梵行者之所稱讚，身壞命終生諸善趣。云何為二？一、於根門能自守護；二、於飲食能善知量。諸有苾芻成就此二，於現法中多諸喜樂，無憂苦住，無災無患、無惱無燒、無罪無責，為諸有智同梵行者之所稱讚，身壞命終生諸善趣。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「若自能守護，　眼等六根門，

飲食善知量，　成就信精進。

彼於現法中，　身心多受樂，

及無災無患，　無惱無燒然；

行住與坐臥，　若覺若夢中，

由彼二因緣，　恒無罪無責。

居聚落空閑，　眾中及靜處，

有智常稱讚，　當生善趣中。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！有二種法能生焦惱。云何為二？謂有一類補特伽羅唯造眾惡、唯作凶狂、唯起雜穢，不修眾善、不習調柔、不救怖畏，彼於後時身嬰重疾，遍體發生增上猛利嚴切苦受，楚毒垂終不可醫療。受此苦時呻吟怨歎，作是念言：『我從昔來唯造眾惡、唯作凶狂、唯起雜穢，不修眾善、不習調柔、不救怖畏。若諸有情唯造眾惡、唯作凶狂、唯起雜穢，不修眾善、不習調柔、不救怖畏，彼之所趣，我定當往。』彼由唯造眾惡等故，心生焦惱，及以不修眾善等故，心生焦惱。如是名為有二種法能生焦惱。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「有二法能生，　愚者心焦惱，

謂唯作罪業，　及不修福因。

後遭病苦時，　呻吟而怨歎，

恨有罪無福，　心悔惱焦然。

有罪無福人，　所生諸惡趣，

我亦當隨往，　決定無有疑。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！有二種法，心不焦惱。云何為二？謂有一類補特伽羅唯修眾善、唯習調柔、唯救怖畏，不造眾惡、不作凶狂、不起雜穢，彼於後時身嬰重疾，遍體發生增上猛利嚴切苦受，楚毒垂終不可醫療。受此苦時，雖有呻吟而無怨歎，作是念言：『我從昔來唯修眾善、唯習調柔、唯救怖畏，不造眾惡、不作凶狂、不起雜穢。若諸有情唯修眾善、唯習調柔、唯救怖畏，不造眾惡、不作凶狂、不起雜穢，彼之所趣，我定當往。』彼由唯修眾善等故，心不焦惱，及以不造眾惡等故，心不焦惱。如是名為有二種法，心不焦惱。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「有二法能生，　智者心歡喜，

謂唯修福業，　及不作罪因。

後遭病苦時，　呻吟無怨歎，

慶有福無罪，　不悔惱焦然。

有福無罪人，　所生諸善趣，

我亦當隨往，　決定無有疑。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！為汝略說二速通行。云何為二？一者樂行；二者苦行。謂由樂行證彼速通，及由苦行證彼速通。所修加行無澁難故，所得諸根皆猛利故，是則名為樂速通行。所修加行有澁難故，所得諸根皆猛利故，是則名為苦速通行。是名略說二速通行。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「今為汝略說，　二種速通行，

謂樂行、苦行，　因斯證速通。

無澁難加行，　有猛利諸根，

由是大仙尊，　名樂速通行。

有澁難加行，　有猛利諸根，

由是大仙尊，　名苦速通行。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！為汝略說二遲通行。云何為二？一者樂行；二者苦行。謂由樂行證彼遲通，及由苦行證彼遲通。所修加行無澁難故，所得諸根皆羸鈍故，是則名為樂遲通行。所修加行有澁難故，所得諸根皆羸鈍故，是則名為苦遲通行。是名略說二遲通行。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「今為汝略說，　二種遲通行，

謂樂行、苦行，　因此證遲通。

無澁難加行，　有羸鈍諸根，

由是大仙尊，　名樂遲通行。

有澁難加行，　有羸鈍諸根，

由是大仙尊，　名苦遲通行。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若有一類補特伽羅，成就二法，不能發生白淨善法；設已發生，不能決定；設已決定，不能圓滿。彼於如是白淨善法能為障礙、能作衰損、能生憂悔，身壞命終，如棄重擔，墮於地獄受諸劇苦。云何為二？一者惡戒；二者惡見。諸有一類補特伽羅，成就如是所說二法，定不能生白淨善法；設復已生，不能決定，廣說乃至身壞命終，如棄重擔，墮於地獄受諸劇苦。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「若成就二法，　謂惡戒、惡見，

彼人終不能，　生白淨善法。

雖生而不定，　設定不圓滿，

於白淨善法，　能衰損障礙。

彼臨命終時，　有憂悔悲惱，

如棄捨重擔，　定生地獄中。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若有一類補特伽羅，成就二法，定能發生白淨善法；若先已生，能令決定；若先已定，能令圓滿。彼於如是白淨善法不為障礙、不作衰損、不生憂悔，身壞命終，如棄重擔，生天趣中受諸快樂。云何為二？一者善戒；二者善見。諸有一類補特伽羅，成就如是所說二法，決定能生白淨善法；若先已生，能令決定，廣說乃至身壞命終，如棄重擔，生天趣中受諸快樂。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「若成就二法，　謂善戒、善見，

彼人終定能，　生白淨善法。

若生而決定，　決定必圓滿，

於白淨善法，　不衰損障礙。

彼臨命終時，　無憂悔悲惱，

如棄捨重擔，　定生天趣中。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若有一類補特伽羅，成就二法，臨命終時能生憂悔，身壞命終，墮諸惡趣，生地獄中。云何為二？謂作、不作。云何為作？謂身惡行、語惡行、意惡行，是名為作。云何不作？謂身妙行、語妙行、意妙行，是名不作。諸有一類補特伽羅，成就如是所說二法，臨命終時能生憂悔，身壞命終，墮諸惡趣，生地獄中。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「諸有愚癡人，　作三種惡行，

不作三妙行，　引餘過令生。

彼臨命終時，　決定有憂悔，

死墮諸惡趣，　生於地獄中。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若有一類補特伽羅，成就二法，臨命終時不生憂悔，身壞命終，昇於善趣，生天界中。云何為二？謂作、不作。云何為作？謂身妙行、語妙行、意妙行，是名為作。云何不作？謂身惡行、語惡行、意惡行，是名不作。諸有一類補特伽羅，成就如是所說二法，臨命終時不生憂悔，身壞命終，昇於善趣，生天界中。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「諸有智慧人，　作三種妙行，

不作三惡行，　引餘德令生。

彼臨命終時，　決定無憂悔，

死昇諸善趣，　生於天界中。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！有二妙智，應修令生；能得未得、能觸未觸、能證未證，能超愁歎、能滅憂苦、能會正理、能獲甘露、能證涅槃。云何為二？一者法智；二者類智。法智生時，便能無倒，遍知有為。於有為法既遍知已，便能令彼感後有因，不得生起增長廣大。類智生時，便能如實斷滅無明；滅無明故，便無戲論；無戲論故，便無尋伺；無尋伺故，便無樂欲；無樂欲故，便無愛憎；無愛憎故，便無慳嫉；無慳嫉故，便無種種執持刀杖違害鬪諍、互相罵辱、不真實語、相離間語、諸雜穢語及餘無量惡不善法；無彼諸惡不善法故，感後有業，便不增長；感後有業不增長故，諸業滅盡；業滅盡故，眾苦滅盡；苦滅盡故，生死路絕。此路絕已，便自了知：我生已盡，梵行已立，所作已辦，不受後有。如是名為有二妙智，應修令生；能得未得、能觸未觸、能證未證，能超愁歎、能滅憂苦、能會正理、能獲甘露、能證涅槃。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「有二種妙智，　應修習令生，

能得未得等，　謂法智、類智。

若法智生時，　遍知有為法，

便能令後有，　因不生不增。

若類智生時，　無明便斷滅，

由此展轉法，　絕生死輪迴。

自知我生盡，　及梵行已立，

所作皆已辦，　更不受後有。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！有二妙智，應正尋思、應善稱量、應審觀察；能得未得、能觸未觸、能證未證，能超愁歎、能滅憂苦、能會正理、能獲甘露、能證涅槃。云何為二？謂世間智及出世智。

「世間智者，謂於色蘊能正了知此為色蘊；於受、想、行及識蘊中亦復如是。於其地界能正了知此為地界；於水、火、風及空識界亦復如是。於其眼界能正了知此為眼界，於其色界及眼識界亦復如是；於其耳界能正了知此為耳界，於其聲界及耳識界亦復如是；於其鼻界能正了知此為鼻界，於其香界及鼻識界亦復如是；於其舌界能正了知此為舌界，於其味界及舌識界亦復如是；於其身界能正了知此為身界，於其觸界及身識界亦復如是；於其意界能正了知此為意界，於其法界及意識界亦復如是。於如此等世俗法中，如是如是，如實了知，智見通慧，現觀等覺，周遍照了，名世間智。

「諸聖弟子，於此所說世間智中，應正尋思，應善稱量，應審觀察：此世間智正修習時，為能令生生法有情永脫生不？為能令彼老法有情永脫老不？病法、死法、愁法、歎法、憂法、苦法、不安隱法，亦復如是。既審察已，能正了知：此世間智正修習時，不能令彼生法有情永脫於生，不能令彼老法有情永脫於老，病法、死法、愁法、歎法、憂法、苦法、不安隱法，亦復如是。所以者何？此世間智非賢聖法，非能永出、非趣涅槃、非能永厭、非能永離、非能永滅、非能永寂，非真通慧、非正等覺，不證涅槃；是感生法，是感老法、病法、死法、愁法、歎法、憂法、苦法、不安隱法。彼於如是尋思稱量審觀察時，於世間法住怖畏想，於出世法住安靜想。以於世間生怖畏故，都無執受；無執受故，不生渴愛；不渴愛故，便自內證究竟涅槃。證涅槃已，便自了知：我生已盡，梵行已立，所作已辦，不受後有。是名於此世間智中，應正尋思、應善稱量、應審觀察。

「出世智者，謂於一切蘊界處中能正了知，如是諸法是無常性、苦性、病性、癰性、箭性、惱性、害性、怖性、熱性、壞性、滅性、災性、橫性、有疫癘性、虛性、偽性、空性、妄性、無實我性、難保信性。於如是等諸法性中如實了知，智見通慧，現觀等覺，周遍照了，名出世智。諸聖弟子，於此所說出世智中，應正尋思、應善稱量、應審觀察：此出世智正修習時，為能令彼生法有情永脫生不？為能令彼老法有情永脫老不？病法、死法、愁法、歎法、憂法、苦法、不安隱法，亦復如是。既審察已，能正了知：此出世智正修習時，定能令彼生法有情永脫於生，定能令彼老法有情永脫於老，病法、死法、愁法、歎法、憂法、苦法、不安隱法，亦復如是。所以者何？此出世智是賢聖法，是能永出、是趣涅槃、是能永厭、是能永離、是能永滅、是能永寂，是真通慧、是正等覺、能證涅槃；非感生法，非感老法、病法死法、愁法歎法、憂法苦法、不安隱法。彼於如是尋思稱量審觀察時，於出世法生珍寶想；於世間法生下賤想。以於出世生珍寶故，便生歡喜；生歡喜故，其心安適；心安適故，身得輕安；身輕安故，便受悅樂；受悅樂故，心得寂定；心寂定故，能實知見；實知見故，能深厭背；深厭背故，能正離欲；正離欲故，能得解脫。得解脫已，便自了知：我生已盡，梵行已立，所作已辦，不受後有。是名於此出世智中，應正尋思、應善稱量、應審觀察。如是名為有二妙智，應正尋思、應善稱量、應審觀察；能得未得、能觸未觸、能證未證，能超愁歎、能滅憂苦、能會正理、能獲甘露、能證涅槃。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「有二種妙智，　知者應尋思，

謂世出、世間，　能正盡眾苦。

應觀世間智，　發生怖畏想，

都無有執受，　展轉證涅槃；

應觀出世智，　發生珍寶想，

由此生歡喜，　便得身輕安。

輕安故悅樂，　悅樂故心定，

由心得定故，　便能生覺支；

覺支觀聖諦，　永斷諸疑網，

無疑無所取，　永脫眾苦邊。」

重攝前經嗢柁南曰：

二根、二焦惱　二行、二戒見

二作及不作　二智有二種

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若有苾芻為欲矯誑諸眾生故、為求名譽遠所聞故、為求利養及恭敬故而出家者，不名真實於如來所修行梵行。若有苾芻為通達故、為遍知故而出家者，是名真實於如來所修行梵行。所以者何？是諸苾芻為通達故、為遍知故而出家已，便能如實通所通達、知所遍知。既能如實通所通達、知所遍知，便能如實斷所應斷、修所應修、證所應證。既能如實斷、修、證已，便自了知：我生已盡，梵行已立，所作已辦，不受後有。如是若有為通達故、為遍知故而出家者，是名真實於如來所修行梵行。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「為矯誑名譽，　利養及恭敬，

非真修梵行，　是虛妄出家。

為通達遍知，　速證最上義，

是真修梵行，　非虛妄出家。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若有苾芻為欲矯誑諸眾生故、為求名譽遠所聞故、為求利養及恭敬故而出家者，不名真實於如來所修行梵行。若有苾芻為律儀故、為正斷故而出家者，是名真實於如來所修行梵行。所以者何？是諸苾芻為律儀故、為正斷故而出家已，便能如實守護六根、不虧禁戒，及能速證最上正斷。既能如實守護六根、不虧禁戒，及能速證最上正斷，便能如實斷所應斷、修所應修、證所應證。既能如實斷、修、證已，便自了知：我生已盡，梵行已立，所作已辦，不受後有。如是若有為律儀故、為正斷故而出家者，是名真實於如來所修行梵行。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「為矯誑名譽、　利養及恭敬，

非真修梵行，　是虛妄出家。

為正斷律儀，　速證最上義，

是真修梵行，　非虛妄出家。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若有苾芻為欲矯誑諸眾生故、為求名譽遠所聞故、為求利養及恭敬故而出家者，不名真實於如來所修行梵行。若有苾芻為求厭背、為求離欲而出家者，是名真實於如來所修行梵行。所以者何？是諸苾芻為厭背故、為離欲故而出家已，便能如實厭背離欲。既離欲已，便得解脫。既解脫已，便自了知：我生已盡，梵行已立，所作已辦，不受後有。如是若有為厭背故、為離欲故而出家者，是名真實於如來所修行梵行。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「為矯誑名譽、　利養及恭敬，

非真修梵行，　是虛妄出家。

為厭背離欲，　速證最上義，

是真修梵行，　非虛妄出家。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！一切如來、應、正等覺，所說法門略有二種。云何為二？一者於惡應正了知；二者於惡應深厭背。一切如來、應、正等覺，略說如是二種法門。所以者何？諸修行者，於諸惡法應正了知；既於惡法正了知已，便能厭背；既厭背已，便能離欲；既離欲已，便得解脫。得解脫已，便自了知：我生已盡，梵行已立，所作已辦，不受後有。如是行者，永斷諸愛及眾結縛，無倒現觀，正盡苦邊。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「當知諸如來，　應正等覺者，

哀愍眾生故，　說二種法門；

於眾惡正知，　及厭背離欲，

心解脫自在，　正盡眾苦邊。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！有二種法，若修、若習、若多修習，能斷二法。云何二法，若修、若習、若多修習，能斷二法？謂不淨觀及慈悲觀，能斷貪欲及與瞋恚。所以者何？一切已貪、現貪、當貪，皆由作意思惟淨相。一切已瞋、現瞋、當瞋，皆由作意思惟怨相。一切已斷、現斷、當斷所有貪欲，皆由作意修不淨觀。一切已斷、現斷、當斷所有瞋恚，皆由作意修慈悲觀。於不淨觀若修、若習、若多修習，決定能斷一切貪欲。於慈悲觀若修、若習、若多修習，決定能斷一切瞋恚。若欲決定斷貪欲者，當勤精進修不淨觀。若欲決定斷瞋恚者，當勤精進修慈悲觀。修不淨觀，無有貪欲而不能斷。修慈悲觀，無有瞋恚而不能斷。如是名為有二種法，若修、若習、若多修習，能斷二法。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「修習多修習，　二法斷二法，

謂不淨、慈悲，　斷貪欲、瞋恚。

是故有智者，　當觀自饒益，

修不淨、慈悲，　斷貪欲、瞋恚。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！其涅槃界略有二種。云何為二？一者有餘依涅槃界；二者無餘依涅槃界。云何名為有餘依涅槃界？謂諸苾芻得阿羅漢，諸漏已盡，梵行已立，所作已辦，已捨重擔、已證自義、已盡有結、已正解了，心善解脫、已得遍知。宿行為緣，所感諸根猶相續住，雖成諸根，現觸種種好醜境界而能厭捨，無所執著，不為愛恚纏繞其心，愛恚等結皆永斷故。

「彼於諸色，求欲見時，雖復以眼觀於諸色，而不發起貪、瞋、癡等。雖復有眼及好醜色而無貪欲亦無瞋恚。所以者何？愛恚等結皆永斷故。彼於諸聲，求欲聞時，雖復以耳聽於諸聲，而不發起貪、瞋、癡等。雖復有耳及好醜聲而無貪欲亦無瞋恚。所以者何？愛恚等結皆永斷故。彼於諸香，求欲嗅時，雖復以鼻嗅於諸香，而不發起貪、瞋、癡等。雖復有鼻及好醜香而無貪欲亦無瞋恚。所以者何？愛恚等結皆永斷故。彼於諸味，求欲甞時，雖復以舌甞於諸味，而不發起貪、瞋、癡等。雖復有舌及好醜味而無貪欲亦無瞋恚。所以者何？愛恚等結皆永斷故。彼於諸觸，求欲覺時，雖復以身覺於諸觸，而不發起貪、瞋、癡等。雖復有身及好醜觸而無貪欲亦無瞋恚。所以者何？愛恚等結皆永斷故。彼於諸法，求欲知時，雖復以意知於諸法，而不發起貪、瞋、癡等。離諸貪欲，證得究竟寂滅涅槃。作是思惟：世尊為彼怖畏諸有阿賴耶者、恒為斷見所繫縛者，令知業果無失壞故，所說正法現見、應時、易見、饒益、智者內證、一切世間真實對治，謂能除滅憍慢渴愛，害阿賴耶，斷諸徑路，證真空性，離諸貪欲，證得究竟寂滅涅槃。如是名為有慧眼者能正觀察。如是名為由二纏故，令諸天人——一類怯劣，一類勇猛——有慧眼者能正觀察。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「由二纏所纏，　令諸天人眾，

一類有怯劣，　一類有勇猛。

有慧眼聲聞，　能如實觀察，

能除慢厭離，　究竟證涅槃。

復如實了知，　佛所說正法，

能滅斷常見，　及二愛無餘。

有慧眼龍王，　能普雨法雨，

滅諸煩惱焰，　令證大清涼。」

本事經卷第三

挍正後序

此一卷經宋、鄉則同，同有四十三段，丹本唯有十八段耳。多少如是不同文義，始終逈異如何去取？今撿宋、鄉本經有四大錯，丹有二事以知其正。何則？此卷品名既是二法，則應始終唯說二法；而宋、鄉本經四十三段皆是一法，則名義不相當，是一錯也。又宋、鄉本卷初二段及第三段前六行文，則是諸本初卷三幅《心義經》一段十二行耳。宋、鄉於此三重重寫，是二錯也。第三段中「一類有情」已下，即是諸本初卷七幅《破僧經》一段十七行耳。宋、鄉於此重重寫之，其乃至於四十一重，是三錯也。其卷末頌云「貪欲瞋恚癡，覆藏及惱忿，不恨嫉與慳，耽嗜慢將害」者，即是諸本第二卷九幅結經頌，正云「貪恚及愚癡，覆藏惱忿恨，嫉慳與貪嗜，慢害將一切」之小訛變耳。宋、鄉於此閑重寫之，是四錯也，故知大錯耳。今此丹本十八段經，始從成就二分，終至二果二纏，皆是二法，即與品目名義相當，是一正也。又按諸本，第四卷中七幅有結頌云「為通達律儀，厭知不淨果，纏覺悟宴坐，愧所作尋求」者，則結十二經為一頌。其覺悟已下五經，即是諸本第四卷卷初五經。其纏經、果經已上七經，即是丹本此卷卷末七經耳。則列結相應，是二正也。餘本則非，故今取此丹本為正云。

◎「雖復有意及好醜法而無貪欲亦無瞋恚。所以者何？愛恚等結，皆永斷故。乃至其身相續住世，未般涅槃，常為天人，瞻仰禮拜恭敬供養，是名有餘依涅槃界。

「云何名為無餘依涅槃界？謂諸苾芻得阿羅漢，諸漏已盡，梵行已立，所作已辦，已捨重擔、已證自義、已盡有結、已正解了、已善解脫、已得遍知。彼於今時一切所受無引因故，不復希望，皆永盡滅，畢竟寂靜，究竟清涼，隱沒不現，惟由清淨無戲論體。如是清淨無戲論體，不可謂有、不可謂無、不可謂彼亦有亦無、不可謂彼非有非無，惟可說為不可施設究竟涅槃。是名無餘依涅槃界。苾芻當知！如是名為略有二種涅槃之界。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「漏盡心解脫，　任持最後身，

名有餘涅槃，　諸行猶相續。

諸所受皆滅，　寂靜永清涼，

名無餘涅槃，　眾戲論皆息。

此二涅槃界，　最上無等倫，

謂現法當來，　寂靜常安樂。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！由二纏故，令諸天人，一類怯劣、一類勇猛。有慧眼者能正觀察。云何二纏？謂有見纏；無有見纏。云何天人一類怯劣？謂有天人，愛有、樂有、欣有、喜有，為滅有故說正法時，不能恭敬攝耳聽受，亦復不能住奉教心，不能隨順修如實見，惟生怯劣，退轉驚怖：我等爾時當何所有？我等爾時當如何有？如是天人一類怯劣。云何天人一類勇猛？謂有天人，怖有、厭有、欣求無有，彼彼苦法所逼切故，攝受、執著如是如是諸惡見趣，作是念言：『我若斷壞，隱沒不現，爾時乃名寂靜微妙。』如是天人一類猛盛。云何名為有慧眼者能正觀察？謂聖聲聞如實觀察。既觀察已，不於如實而生憍慢、不依如實而生憍慢、不因如實而生憍慢、不恃如實而生憍慢。如實見已，便生厭背；既厭背已，便能離欲；既離欲已，便得解脫。得解脫已，便自了知：我生已盡，梵行已立，所作已辦，不受後有。作是思惟：世尊為彼喜樂諸有阿賴耶者、恒為常見所繫縛者，令滅有故，所說正法微細甚深、難見難悟、寂靜勝妙、非諸尋思所行境界、是諸審諦慧者所證、一切世間真實對治，謂能除滅憍慢渴愛，害阿賴耶，斷諸徑路，證真空性。」

本事經卷第五

大唐三藏法師玄奘奉　詔譯

二法品第二之三

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！施有二種。云何為二？一者財施；二者法施。云何財施？謂有一類補特伽羅，能施種種美妙飲食、香鬘、衣、乘、房舍、臥具、資產、燈明、病緣醫藥，捨如是等，分布惠他，名為財施。云何法施？謂廣為他宣說正法，初、中、後善，文義巧妙，純滿清白梵行之法，令諸有情聞已解脫生、老、病、死、愁、歎、憂、苦，諸熱惱法，是名法施。於此財、法二種施中，法施最上勝妙第一。譬如世間，從牛出乳，從乳出酪，酪出生酥，從此生酥，出於熟酥，復從熟酥出於醍醐。於是種種牛諸味中，醍醐最上勝妙第一。如是財、法二種施中，法施最上勝妙第一。於法施中，能無顛倒行法施者，唯有如來、應、正等覺、明行圓滿、善逝、世間解、無上丈夫、調御士、天人師、佛、薄伽梵。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「於二種施中，　法施為第一，

能行法施者，　善逝最為尊。

受財施田中，　如來為第一，

行財施不定，　受法施眾生。

財施令眾生，　得世安隱樂；

法施令受者，　究竟證涅槃。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！祠祀有二。云何為二？一、財祠祀；二、法祠祀。財祠祀者，謂有一類補特伽羅，祠祀種種美妙飲食、香鬘、衣、乘、房舍、臥具、資產、燈明，如是等類，名財祠祀。法祠祀者，謂能祠祀契經、應頌、記別、伽他、自說、本事、本生、方廣、未曾有法，以無量門，如理宣說、施設建立、分別開示，名法祠祀。於此財、法二祠祀中，法祠最上勝妙第一。譬如世間從牛出乳，從乳出酪，酪出生酥，從此生酥，出於熟酥，復從熟酥出於醍醐，於是種種牛諸味中，醍醐最上勝妙第一。如是財、法二祠祀中，法祠最上勝妙第一。於法祠中，能無顛倒行法祠者，唯有如來、應、正等覺、明行圓滿、善逝、世間解、無上丈夫、調御士、天人師、佛、薄伽梵。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「於二種祠中，　法祠為第一，

能行法祠者，　善逝最為尊。

受財祀田中，　如來為第一，

行財祀不定，　受法祀眾生。

財祀令眾生，　得世安隱樂；

法祠令受者，　究竟證涅槃。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！諸修行者，同集會時，應作二事：一者法言；二者宴默。由法言故，審知有德；審知德故，便深敬信；深敬信故，便往詣彼；往詣彼故，親近供事；親供事故，求聞正法；求聞法故，攝耳不亂；耳不亂故，聽聞正法；聞正法故，於法通利；法通利故，能記持法；記持法故，能觀察義；觀察義時，堪能於法審諦思惟；堪能於法審諦思時，便生欲樂；生欲樂已，便得勢力；得勢力已，便能稱量；由稱量故，便能決擇；能決擇故，於諦隨覺，便自了知：我生已盡，梵行已立，所作已辦，不受後有。

「由宴默故，心便寂定，清淨鮮白無有瑕釁，離隨煩惱，調順堪任，安住不動，堪能引發；能引發故，如實了知；如實知故，便能厭背；能厭背故，便能離欲；既離欲已，便得解脫；得解脫已，便自了知：我已解脫，我生已盡，梵行已立，所作已辦，不受後有。汝等苾芻應說上法、應了上法。若能如是，乃名真實攝受仙幢。非眾集會戲論語言，能正了知諸法實相、能斷諸漏、能證涅槃。我常集會宣說上法、了知上法，故名第一攝受仙幢。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「行者集會時，　應修作二事，

謂寂然宴默，　及說正法言。

由說正法言，　及寂然宴默，

知諸法實相，　究竟證涅槃。

汝等諸苾芻，　若說了上法，

乃得名真實，　攝受大仙幢。

我常處眾中，　宣說照了法，

是故名第一，　攝受大仙幢。

若依正法幢，　能說能修行，

定速脫生死，　至究竟涅槃。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若諸苾芻於言說時非理作意，起欲尋思、起恚尋思、起害尋思，如是苾芻，名多惡者、行慢緩者。趣向多惡為方便故，於斷於離棄捨善軛，放逸懈怠、下劣精進，亡失正念、有不正知，不定心亂縱任諸根，無出離見，不知出離、如實正慧，趣向惡魔、惡不善法，為諸惡魔、惡不善法之所摧伏，增長一切惡不善法。若諸苾芻於宴默時非理作意，廣說乃至增長一切惡不善法。如是苾芻，為諸有智同梵行者之所訶毀，我亦於彼常不稱讚。如是苾芻，雖得出家受具足戒，而名惡慧樂有癡人。是故汝等應如是學：我當云何方便斷除非理作意，方便修習如理作意？汝等苾芻，應如是學。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「言說、宴默時，　縱諸根造惡，

不奉行我教，　是愚昧癡人。

故汝等苾芻，　應修不放逸，

離非理作意，　當如理思惟。

汝等若正勤，　語默無放逸，

不久度生死，　證無上涅槃。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！若諸苾芻於言說時如理作意，出離尋思、無恚尋思、無害尋思，如是苾芻，名多善者、無慢緩者。趣向多善為方便故，於斷於離不捨善軛，離諸放逸、勇猛精進，正念正知、心定無亂、密護諸根，有出離見，能知出離、如實正慧，棄背惡魔、惡不善法，摧伏惡魔、惡不善法，損減一切惡不善法。若諸苾芻於宴默時如理作意，廣說乃至損減一切惡不善法。如是苾芻，為諸有智同梵行者之所稱讚，我亦於彼恒常稱讚。如是苾芻，名真出家受具足戒，有大智慧，不樂諸有，名不癡人。是故汝等應如是學：我當云何方便修習如理作意，方便斷除非理作意？汝等苾芻，應如是學。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「言說、宴默時，　不縱根造惡，

能奉行我教，　是聰慧智人。

修出離尋思，　及無恚無害，

有出離正見，　於如實能知；

能摧伏惡魔，　諸惡不善法，

永斷諸煩惱，　證究竟涅槃。

故汝等苾芻，　應修不放逸，

當如理作意，　離非理思惟。

汝等若正勤，　語默無放逸，

不久度生死，　證無上涅槃。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！有學苾芻，有二種力。云何為二？謂思擇力及修習力。云何苾芻有思擇力？所謂一類有學苾芻，受用種種衣服、飲食、房舍、臥具、病緣醫藥資生具時，皆善思擇非不思擇而便受用。於所未得衣服、飲食、房舍、臥具、病緣醫藥諸資生具，不甚希求；於所已得衣服、飲食、房舍、臥具、病緣醫藥諸資生具，不深耽著。堪能忍受寒熱飢渴、風日蚊虻、蛇蝎等觸，堪能忍受他所毀謗、罵辱等言，堪能忍受身內所生，猛利辛楚、酸疼難忍、奪命臨終難治苦受，堪能忍受一切世間極難忍事。能善思擇，諸身、語、意三種惡行，能照現法、生法、後法不可愛樂苦異熟果。作是思惟：我今定當斷身、語、意三種惡行，我今定當修身、語、意三種妙行。能正了知三種惡行所有過患，復正了知三種妙行所有功德。既正知已，勤斷勤修惡行妙行，修治自身令其清淨，離諸罪法。如是名為有學苾芻，初思擇力。云何苾芻有修習力？所謂一類有學苾芻，所得憶念，一切皆與覺支相順而不相違，所得擇法及精進、喜、輕安、定、捨，一切皆與覺支相順而不相違；修念覺支，皆依止厭、皆依止離、皆依止滅，迴向於捨，修習擇法及精進、喜、輕安、定、捨覺支，皆依止厭、皆依止離、皆依止滅，迴向於捨。如是名為有學苾芻後修習力。是名有學苾芻二力。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「諸有學苾芻，　略有二種力，

思擇及修習，　能伏惡魔軍。

見惡過能斷，　知妙德能修，

能忍受思惟，　是名思擇力。

依止厭離滅，　及迴向於捨，

而修七覺支，　是名修習力。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！由二種法盡滅故死。云何二法？一、業；二、壽。由業盡故及壽盡故，決定命終。若時有業，爾時有壽；若時有壽，爾時有業。所以者何？如是二法恒常和合、無不和合，如是二法不可施設分析離散。此時有業，彼時有壽；此時有壽，彼時有業。若有其業，即有其壽；若有其壽，即有其業。若無其業，即無其壽；若無其壽，即無其業。譬如燃燈，生焰發明，若有其焰，即有其明；若有其明，即有其焰。若無其焰，即無其明；若無其明，即無其焰。業、壽亦爾。若有其業，即有其壽；若有其壽，即有其業。若無其業，即無其壽；若無其壽，即無其業。如是二法盡滅故死。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「二法恒相隨，　謂業及與壽，

業有壽亦有，　業無壽亦無。

壽業未消亡，　有情終不死，

壽業若盡滅，　含識死無疑。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！有二種行，世間眾生皆共造作。云何為二？一者能感短壽之行；二者能感長壽之行。云何能感短壽之行？謂有一類補特伽羅，常樂殺生，為性兇暴，血塗其手，傷害物命，無有慚羞，無有慈愍，於諸眾生常行殺害，乃至殺害折脚蟻子，是名能感短壽之行。云何能感長壽之行？謂有一類補特伽羅，遠離殺生，棄捨殺具，慚羞慈愍，於諸眾生常不殺害，乃至不害折脚蟻子，是名能感長壽之行。如是名為有二種行，世間眾生皆共造作。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「世間諸有情，　略有二種行，

由二行差別，　感壽有短長。

謂常樂殺生，　兇暴血塗手，

無慚羞慈愍，　感短壽無疑。

常樂離殺生，　棄捨諸殺具，

有慚羞慈愍，　感長壽無疑。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！由二行相應取心相。云何為二？一者名為所緣行相；二者名為作意行相。所有一切已取、現取、當取心相，皆由如是二種行相。汝等苾芻由二行相，應當正勤善取心相；取心相已，應善作意；善作意已，應善觀察；善觀察已，應善安住；善安住已，應同地界正勤修習無量無損，應同水界、火界、風界正勤修習無量無損。

「苾芻當知！譬如地界，若於其中安置糞穢、洟唾、膿血，如是等類淨、不淨物雖置其中，而其地界曾無違順、欣慼、高下。如是安心應同地界，正勤修習無量無損。既同地界正勤修習無量無損，雖遇種種違順眾緣，而心都無分別計著，終不由此差別因緣其心高下。又如水界、火界、風界，若於其中安置糞穢、洟唾、膿血，如是等類淨、不淨物雖置其中，而其水界、火界、風界曾無違順、欣慼、高下。如是安心應同水界、火界、風界，正勤修習無量無損。既同水界、火界、風界正勤修習無量無損，雖遇種種違順眾緣，而心都無分別計著，終不由此差別因緣其心高下。

「由此定故，於有識身及外一切所緣相中，我我所執、見、慢、隨眠，善伏善斷。於彼二種其心超越，離一切相，寂靜安樂，得善解脫。所有一切心善解脫、慧善解脫，皆於其中，我我所執、見、慢、隨眠，善伏善斷。於彼二種，其心超越，離一切相，寂靜安隱，得善解脫。於其所得利、譽、稱、樂，其心不欣；於其所遭衰、毀、譏、苦，其心不慼，是名超過世間八法。其心平等，猶如世間地、水、火、風，世間八法所不能染。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「難調躁動心，　遠行無第二，

能正勤取相，　是謂世聰明。

善取心相已，　復作意觀察，

正念住其心，　勤修同四界。

如是正安住，　能棄捨諸欲，

於世八法中，　名善巧無染。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！有二種法，雖共乖違未甞和合，然於其中無缺無間。云何為二？謂生與死。譬如世間光明、影闇，雖共乖違未甞和合，然於其中無缺無間。光明發時，影闇便沒；影闇起時，光明便謝。生、死亦爾，恒共乖違未甞和合，然於其中無缺無間。生法有時，死法便沒；死法有時，生法便謝。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「如光明、影闇，　雖恒共乖違，

然於二法中，　未曾有間缺。

生、死亦如是，　雖恒共乖違，

然於二法中，　未曾有間缺。

無明根所生，　愛水所滋潤，

纔死生便續，　中無間缺時。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！死有二種。云何為二？一者不調伏死；二者調伏死。云何名為不調伏死？謂諸愚夫無聞異生，未能親覲正見善士、未能了知善士之法，於善士法未自調順。彼隨觀見：色即是我，色屬於我，色在我中，我在色中。彼隨觀見：受即是我，受屬於我，受在我中，我在受中。彼隨觀見：想即是我，想屬於我，想在我中，我在想中。彼隨觀見：行即是我，行屬於我，行在我中，我在行中。彼隨觀見：識即是我，識屬於我，識在我中，我在識中。眼見色已，執取其相、執取隨好。由是因緣，於其眼根不能正念防守而住，發起貪憂，便有無量惡不善法隨心流漏不可堰塞。於其眼根不能防守，縱蕩眼根行諸境界，貪著色味，纏擾其心。緣此貪故，受長夜苦、受猛利苦、受匱乏苦，增血鑊身、增空曠路，無量往返生那落迦、傍生、鬼界及阿素洛、人、天趣中，受諸劇苦，皆由眼根不調伏故。如是或時，耳聞聲已、鼻嗅香已、舌甞味已、身覺觸已、意了法已，執取其相、執取隨好。由是因緣，於其意根不能正念防守而住，發生貪憂，便有無量惡不善法隨心流漏不可堰塞。於其意根不能防守，縱蕩意根行諸境界，貪著法味纏擾其心。緣此貪故，受長夜苦、受猛利苦、受匱乏苦，增血鑊身、增空曠路，無量往返生那落迦、傍生、鬼界及阿素洛、人、天趣中，受諸劇苦，皆由意根不調伏故。如是名為不調伏死。

「云何名為調伏而死？謂諸賢聖多聞弟子，已能親覲正見善士、已能了知善士之法，於善士法已自調順。不隨觀見：色即是我，色屬於我，色在我中，我在色中。不隨觀見：受即是我，受屬於我，受在我中，我在受中。不隨觀見：想即是我，想屬於我，想在我中，我在想中。不隨觀見：行即是我，行屬於我，行在我中，我在行中。不隨觀見：識即是我，識屬於我，識在我中，我在識中。眼見色已，不執其相、不執隨好。由是因緣，於其眼根善能正念防守而住，不起貪憂，所有無量惡不善法隨心流漏皆能堰塞。於其眼根善能防守，不縱眼根行諸境界、不貪色味纏擾其心。不緣此貪，受長夜苦、受猛利苦、受匱乏苦，增血鑊身、增空曠路，不復往返生那落迦、傍生、鬼界及阿素洛、人、天趣中，受諸劇苦，皆由眼根善調伏故。如是或時，耳聞聲已、鼻嗅香已、舌甞味已、身覺觸已、意了法已，不執其相、不執隨好。由是因緣，於其意根善能正念防守而住，不起貪憂，所有無量惡不善法隨心流漏皆能堰塞。於其意根善能防守，不縱意根行諸境界，不貪法味纏擾其心。不緣此貪，受長夜苦、受猛利苦、受匱乏苦，增血鑊身、增空曠路，不復往返生那落迦、傍生、鬼界及阿素洛、人、天趣中，受諸劇苦，皆由意根善調伏故。如是名為調伏而死。

「苾芻當知！不調伏死，沈沒無量生死苦海；調伏而死，超度無量生死苦海。是名二死。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「略說諸有情，　死法有二種，

調伏、不調伏，　更無有第三。

若不調伏死，　定於諸趣中，

受諸苦輪迴，　經無量往返。

調伏而死者，　終不墮惡趣，

於人天趣中，　能永盡眾苦。」

吾從世尊聞如是語：「苾芻當知！一切諸法略有二種。云何為二？一者雜染；二者清淨。應正觀察由一法生。所以者何？若於一法能正守護，則於一切能正守護；若於一法不能守護，則於一切不能守護。云何一法？謂眾生心。

「若有於心不能守護，則不能護身、語、意業；若不能護身、語、意業，是人即為身、語、意業皆悉敗壞；身、語、意業皆敗壞故，其心即有擾濁、垢穢。心有擾濁及垢穢者，能正了知自利樂事、他利樂事、俱利樂事，無有是處；能正了知善言說義、惡言說義，無有是處；能證一切勝上人法真聖智見，亦無是處。所以者何？心有擾濁及垢穢故。

「譬如世間所有臺觀，若一中心不善覆蔽，則椽梁壁皆被淋漏，以椽梁壁被淋漏故，皆悉敗壞。又如世間隣近村邑、聚落池沼，擾濁、垢穢，有明眼人住其岸上，作意觀察，其中所有螺、蛤、龜、魚、礫石等類，行住普側，極難可見。所以者何？水有擾濁及垢穢故。如是眾生，若有於心不能守護，則不能護身、語、意業；若不能護身、語、意業，是人即為身、語、意業皆悉敗壞；身、語、意業皆敗壞故，其心即有擾濁、垢穢。心有擾濁及垢穢者，能正了知自利樂事、他利樂事、俱利樂事，無有是處；能正了知善言說義、惡言說義，無有是處；能證一切勝上人法真聖智見，亦無是處。所以者何？心有擾濁及垢穢故。

「若有於心能善守護，則能善護身、語、意業；若能善護身、語、意業，是人即為身、語、意業皆不敗壞；身、語、意業不敗壞故，其心即無擾濁、垢穢。心無擾濁及垢穢者，能正了知自利樂事、他利樂事、俱利樂事，斯有是處；能正了知善言說義、惡言說義，斯有是處；能證一切勝上人法真聖智見，斯有是處。所以者何？心無擾濁及垢穢故。

「譬如世間所有臺觀，若一中心極善覆蔽，則椽梁壁皆無淋漏；以椽梁壁無淋漏故，皆不敗壞。又如世間遠離村邑、聚落池沼，無有擾濁及諸垢穢，有明眼人住其岸上，作意觀察，其中所有螺、蛤、龜、魚、礫石等類，行住普側，極易可見。所以者何？水無擾濁及垢穢故。如是眾生，若有於心能善守護，則能善護身、語、意業；若能善護身、語、意業，是人即為身、語、意業皆不敗壞；身、語、意業不敗壞故，其心即無擾濁、垢穢。心無擾濁及垢穢者，能正了知自利樂事、他利樂事、俱利樂事，斯有是處；能正了知善言說義、惡言說義，斯有是處；能證一切勝上人法真聖智見，斯有是處。所以者何？心無擾濁及垢穢故。

「苾芻當知！心雜染故，有情雜染；心清淨故，有情清淨。是故雜染、清淨二法，皆依止心，從心所起。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「若不護於心，　隨順於諸欲，

恒馳散放逸，　一切無不為。

若善護於心，　不隨順諸欲，

無馳散放逸，　一切皆防護。

世間聰慧人，　能防身語意。

令不造諸惡，　名真健丈夫。」

復從世尊聞如是語：「苾芻當知！有二種見，令諸有情展轉相違互為怨害。云何為二？所謂有見及無有見。諸有沙門或婆羅門，攝受有見、習行有見、耽著有見，與諸愛樂無有見者，展轉相違互為怨害；稱讚有見，最為第一。諸有沙門或婆羅門，攝無有見、習無有見、著無有見，與其愛樂諸有見者，展轉相違互為怨害；讚無有見，最為第一。若有沙門或婆羅門，於此二見諸集、滅、味、過患、出離，不以正慧如實了知，我說彼人名無智見；有貪、瞋、癡，有違、有害，無慧、無明，不能解脫生老病死、愁歎憂苦熱惱等法，不能解脫生死眾苦。若有沙門或婆羅門，於此二見諸集、滅、味、過患、出離，能以正慧如實了知，我說彼人名有智見；無貪、瞋、癡，無違、無害，有慧、有明，定能解脫生老病死、愁歎憂苦熱惱等法，定能解脫生死大苦。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「世間由二見，　展轉互相違，

彼此作怨讎，　謂見有、無有。

諸有於此見，　愛樂不能捨，

是謂愚癡人，　恒毀他自讚。

若不知此見，　集滅味患出，

見毒箭所傷，　無明闇所覆；

具足貪瞋癡，　無智見明慧，

定不能解脫，　生老病死等。

若能知此見，　集滅味患出，

見毒箭不傷，　破無明黑闇；

遠離貪瞋癡，　具智見明慧，

決定能解脫，　生老病死等。」

復從世尊聞如是語：「苾芻當知！有二正見，應諦尋思、稱量、觀察。若諦尋思、稱量、觀察，能得未得、能觸未觸、能證未證、能超愁歎、能滅憂苦、能得如理、能觸甘露、能證涅槃。云何為二？所謂一切世間正見、出世正見。

「云何名為世間正見？謂有一類起如是見，立如是論：決定有施，有受有祠，有善惡業，有異熟果，有此世間，有彼世間，有父有母，有諸有情化生種類於其世間，有諸沙門、婆羅門等，正至正行於此世間及彼世間，自然通達，作證領受。如是名為世間正見。

「諸聖弟子於此所說世間正見，應諦尋思、稱量、觀察：依此所說世間正見，能令眾生畢竟解脫生老病死、愁歎憂苦熱惱等法不？諦觀察已，便正了知：依此所說世間正見，不令眾生畢竟解脫生老病死、愁歎憂苦熱惱等法。所以者何？如是所說世間正見，非真聖見、非出離見、非能究竟證涅槃見，非厭、非離，非滅、非靜，不證通慧，非成等覺、非得涅槃，而能感得生老病死、愁歎憂苦熱惱等法。如是知已，於世間法生怖畏想，於出世法生安靜想。以於世間生怖畏故，都無執受；無執受故，無所希求；無希求故，於內證得究竟涅槃。如是證已，便自了知：我生已盡，梵行已立，所作已辦，不受後有。如是汝等，於此所說世間正見，應諦尋思、稱量、觀察。

「云何名為出世正見？謂知苦智、知苦集智、知苦滅智、知能趣向苦滅道智，如是名為出世正見。

「諸聖弟子於此所說出世正見，應諦尋思、稱量、觀察：依此所說出世正見，能令眾生畢竟解脫生老病死、愁歎憂苦熱惱等法不？諦觀察已，便正了知：依此所說出世正見，能令眾生畢竟解脫生老病死、愁歎憂苦熱惱等法。所以者何？如是所說出世正見，是真聖見、是出離見、是能究竟證涅槃見，能厭、能離，能滅、能靜，能證通慧、能成等覺、能得涅槃，能超一切生老病死、愁歎憂苦熱惱等法。如是知已，於出世法生珍寶想，於世間法生下賤想。於出世法生珍寶想故，便生歡喜；生歡喜故，其心安適；心安適故，身得輕安；身輕安故，便受悅樂；受悅樂故，心得寂定；心寂定故，能實知見；實知見故，能深厭背；深厭背故，能正離欲；正離欲故，能得解脫。得解脫已，便自了知：我生已盡，梵行已立，所作已辦，不受後有。如是汝等，於此所說出世正見，應諦尋思、稱量、觀察。

「如是名為二種正見，應諦尋思、稱量、觀察；能得未得、能觸未觸、能證未證、能超愁歎、能滅憂苦、能得如理、能觸甘露、能證涅槃。」爾時，世尊重攝此義而說頌曰：

「正見有二種，　世間、出世間，

智者諦尋思，　能正盡眾苦。

諦思於世間，　便生怖畏想，

由無執受等，　究竟證涅槃。

諦思出世間，　便生珍寶想，

歡喜心安適，　從此獲輕安；

輕安故受樂，　樂故心寂定，

心定生覺支，　知見四如實；

見實斷諸疑，　疑除無所取，

解脫一切苦，　證無上涅槃。」

重攝前經嗢拕南曰：

施、祠與集會　如、不如、學、終

行、相、相違、死　染淨及二見

本事經卷第五